\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
\usetheme{Luebeck}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamercolor{structure}{fg=red}
\usepackage{textpos}
\setbeamercovered{dynamic}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz}

\title{Entrada/Saída}
\author{Daniel Pimentel}
\institute{Instituto Federal de Alagoas}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Dispositivos externos}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Legíveis ao ser humano
  \item<3-> Legíveis à máquina
  \item<4-> Comunicação
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Função do módulos de E/S}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Controle e temporização
  \item<3-> Comunicação com o processador
  \item<4-> Comunicação com o dispositivo
  \item<5-> Armazenamento temporário (buffering) de dados
  \item<6-> Detecção de erro
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{E/S programada}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> E/S para memória via processador: E/S programada ou com interrupção
  \item<3-> Transferência direta de E/S para memória: DMA
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Comandos de E/S}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Controle
  \item<3-> Teste
  \item<4-> Leitura
  \item<5-> Escrita
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Instruções de E/S}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> E/S mapeada na memória
  \item<3-> E/S independente
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Desvantagens de E/S programada e controlada por interrupção}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Taxa de transferência
  \item<3-> Processador ocupado com E/S
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Função do DMA}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Roubo de ciclo (\textit{cycle stealing})
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{A evolução da função de E/S}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> CPU controla diretamente o dispositivo periférico
  \item<3-> Um controlador ou módulo de E/S é acrescentado
  \item<4-> Etapa 2 mas com interrupções
  \item<5-> Módulo de E/S com DMA
  \item<6-> Módulo de E/S como CPU
  \item<7-> Módulo de E/S com memória local
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de interfaces}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Interface paralela
  \item<3-> Interface serial
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Configurações do barramento serial FireWire}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> 63 dispositivos conectados em uma única porta (\textit{Daisy chain})
  \item<3-> Conexão a quente (\textit{hot plugging})
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Camada física FireWire}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Taxa de dados de 25 a 3200 Mbps
  \item<3-> Conversão de dados binários em sinais elétricos
  \item<4-> Serviço de arbitração (1x)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Camada de enlace FireWire}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Transmissão de dados assíncrona
  \item<3-> Transmissão de dados isócrono
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{InfiniBand}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> \textit{Future I/O} e \textit{Next Generation I/O}
  \item<3-> Comutadores (\textit{switches}) e links
  \item<4-> Conecta até 64k servidores
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Arquitetura InfiniBand}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Cobre (17m de distância) e fibra óptica (300m em multimodo e 10km em monomodo)
  \item<3-> 30Gbps
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Operação InfiniBand}
  \begin{enumerate}
  \item<2-> Interface conectada (HCA ou TCA)
  \item<3-> 16 canais lógicos
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Código}
  \only<2->{
    \lstinputlisting[language=bash, frame=single, numbers=left]{static/code/code}
  }
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \footnotesize{
    \bibliography{talk}
    \bibliographystyle{apalike}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=2]{static/image/logo}
    \caption{\url{d4n1.org}}
  \end{figure}  
\end{frame}

\end{document}
